---
tags:
  - math
---

## 例题I

$$
\frac{1}{n(n+1)(n+2)}
$$

尝试1：

$$
\frac{1}{n(n+1)(n+2)} = \frac{1}{(n+1)(n^2+2n)}
$$

$$
\frac{1}{n+1} -\frac{1}{n^2+2n} = \frac{n^2 - n - 1}{(n+1)(n^2+2n)}
$$

尝试2：

$$
\frac{1}{n(n+1)(n+2)} = \frac{A}{n} - \frac{B}{n+1} - \frac{C}{n+2}
$$

注意到 $\dfrac{1}{1\times 2\times 3} = 1-\dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{3}$ ，故尝试 $A=B=C=1$ .

$$
\frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} - \frac{1}{n+2} = \frac{-n^2+2}{n(n+1)(n+2)}
$$

### 法1：

> [!NOTE] 思路
> 对于分母上有多个因式相乘的情况，大胆尝试裂为多项，而非两项.

由$A(n+1)(n+2)+Bn(n+2)+Cn(n+1) = 1$得：

以 $n$ 为主元化简后的表达式为 $(A + B + C)n^2 + (3A + 2B + C)n + 2A = 1$.

解得

$$\begin{cases}
A = \frac{1}{2} \\
B = 1 \\
C = -\frac{1}{2}
\end{cases}$$

$$
\frac{1}{n(n+1)(n+2)} = \frac{\frac12}{n} - \frac{1}{n+1} + \frac{\frac12}{n+2}
$$

#### 额外探讨：

$$
\frac{1}{(n+1)(n+2)(n+3)} = \frac{\frac12}{n+1} - \frac{1}{n+2} + \frac{\frac12}{n+3}
$$

经检验成立.

### 法2：

> [!NOTE] 思路
> 提中间一项，转化为两项相乘的常见形式. 最后乘回式子.

$$
\frac{1}{n(n+1)(n+2)} = \frac{1}{n+1}\cdot\frac{1}{n(n+2)} = \frac{1}{n+1}\cdot\frac{1}{2}\left(\frac{1}{n}-\frac{1}{n+2}\right)=\frac{1}{2}\left(\frac{1}{n(n+1)}-\frac{1}{(n+1)(n+2)}\right)
$$

### 补充：

> [!NOTE] 工具
> 关于 $\dfrac{1}{n^3}$ 的不等式.

$$
\frac{1}{n(n+1)(n+2)} < \frac{1}{n^3} < \frac{1}{n(n^2-1)}
$$

$\dfrac{1}{n(n^2-1)}$的裂项：

$$
\frac{1}{n(n^2-1)} = \frac{1}{2}\left(\frac{1}{(n-1)n}-\frac{1}{n(n+1)}\right)
$$

## 例题II

$$
\frac{n+2}{2^n \cdot n(n+1)}
$$

### 法1：

> [!NOTE] 思路
> 将 $2^n$ 提走，再进行裂项.

$$
\frac{n+2}{n(n+1)} =\left(\frac{A}{n} - \frac{B}{n+1}\right) = \frac{(A-B)n + A}{n(n+1)}
$$

解得

$$
\begin{cases}
A = 2 \\
B = 1
\end{cases}
$$

因此，

$$
\frac{n+2}{n(n+1)} = \frac{2}{n} - \frac{1}{n+1}
$$

将 $\dfrac{1}{2^n}$ 乘回：

$$
\frac{n+2}{2^n \cdot n(n+1)} = \frac{1}{2^n} \left( \frac{2}{n} - \frac{1}{n+1} \right) = \frac{1}{2^{n-1} \cdot n} - \frac{1}{2^n (n+1)}
$$

### 法2：

> [!NOTE] 思路
> 考虑到分母中有 $2^n$, 裂项中可能出现 $2^n$, $2^{n+1}$ 等结构. 且 $\dfrac{1}{n(n+1)}$ 的结构可能有帮助.

尝试将原式裂项为 $\dfrac{A}{2^n \cdot n} + \dfrac{B}{2^n (n+1)}$.

通分得：

$$
\frac{A(n+1) + Bn}{2^n \cdot n(n+1)} = \frac{(A+B)n + A}{2^n \cdot n(n+1)}
$$

解得

$$
\begin{cases}
A = 2 \\
B = -1
\end{cases}
$$

因此，

$$
\frac{n+2}{2^n \cdot n(n+1)} = \frac{2}{2^n \cdot n} - \frac{1}{2^n (n+1)} = \frac{1}{2^{n-1} \cdot n} - \frac{1}{2^n (n+1)}
$$